\documentclass{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{carta-concordance}

\hfill \textit{Sukarrieta, 12 de febrero de 2016}\\

\bigskip

Mediante esta carta me gustaría expresar mi motivación para inscribirme en el programa de doctorado de Matemática y Estadística de la UPV-EHU. Aunque mi experiancia en investigación no es muy extensa, tengo claro que me gustaría seguir por este camino y para ello cuento con un proyecto que resumiré a continuación y que me gustaría realizar dentro de vuestro programa.\\

% Gutun honen bitartez, UPV-EHU ko Matematika eta Estatistika doktorego programan izena emateko dudan interesa azaldu nahiko nuke. Orain arte ikerketan dudan esperientzia laburra izan arren, argi dut bide honetatik jarraitu nahi dudala eta ondoren azalduko dudan doktorego proiektu batekin egin nahiko nuke aurrera zuen programaren barruan.\\

Terminé la licenciatura en Matemáticas en el 2012 en la UPV-EHU, con especial interés en la estadística y la investigación operativa. Ese mismo año realicé practicas en la Unidad de Investigación del Hopital de Basurto con Amaia Bilbao como bioestadística y con el objetivo de seguir y profundizar lo aprendido me trasladé a Barcelona. Allí cursé el 'Master en Estadística e Investigación Operativa' de 120 créditos en la \textit{Universtitat Politècnica de Catalunya}. Realicé mayormete asinaturas de la rama de bioestadística y programación matemática y durante el último curso tuve la oportunidad de trabajar en el \textit{Insitut de Recerca de Energía de Catalunya} (IREC) gracias a los profesores de programación estocástica.\\

% Matematikako lizentziatura 2012an bukatu nuen EHUn, estatistika eta ikerkuntza operatibo arloen inguruko interes bereziarekin. Urte horretan bertan Basurtu ospitaleko ikerketa unitatean praktikak egiteko aukera izan nuen Amaia Bilbaorekin bioestatistikari gisa eta ikasitakoari jarraipena eman eta sakontzeko asmoz Bartzelonara jo nuen. Bertan 120 kredituko 'Master en Estadística e Investigación Operativa' ikasketak egin nituen \textit{Universtitat Politècnica de Catalunya}n. Bioestatistika eta programazio matematikoko irakasgaiak landu nituen batez ere eta azken urtean, programazio estokastikoko iraskaleen bitartez, \textit{Insitut de Recerca de Energía de Catalunya} (IREC) zentruan lan egiteko aukera izan nuen. \\

La tesis de máster fue dirigida por Javier Heredia (UPC) y Cristina Corchero (IREC-UPC) y también tuve la oportunida de trabajar con otros investigadores del instituto. Fue para mi una muy buena oportunidad de conocer de cerca la dinámica y el trabajo de un centro de investigación. En nuestro caso, desarrollamos un modelo de programación estocástica de dos etapas para dar solución a un probllema real de gestión de energía en microredes. Se presentó el trabajo en el \textit{12th International Conference on the European Energy Market} (EEM15) y se publicó un artículo en los 'proceeding' del congreso.\\

% Masterreko tesia Javier Herediak (UPC) eta Cristina Corcherok (IREC-UPC) zuzendu zuten eta institutuko beste ikertzaile batzuekin lan egiteko aukera ere izan nuen. Ikerketa zentru bateko dinamika ikusi eta egiten dituzten ekarpenak gertutik ezagutzeko aukera ona izan zen. Gure kasuan, energia kudeatzeko arazo erreal bati aurre egiteko optimizazio eredu estokastiko bat garatu genuen. Egindako lanetik artikulu bat atera genuen EMM15 kongresuan aurkeztu zena eta bertako 'proceedings' etan argitaratu zen.  \\


Una vez terminado el máster y con ganas de seguir en la investigación, motivada también por porfesores/as y directores/as, decidí tomar el camino del doctorado. Para ello cnoseguimos financiación para un proyecto de tesis relacionado con el trabajo de máster en Barcelona. Por otro lado, estuve en contacto con un investigador en el extranjero con otra propuesta de tesis y me presenté a las becas de doctorado de AZTI-Tecnalia también. Finalmente, he seguido adelante con el proyecto de AZTI y cuento con su financiación hasta abril de 2019.\\

% Masterra amaituta eta ikerketan jarraitzeko gogoz, irakasle eta zuzendariek animatuta, doktoregotzaren bidea hartzea erabaki nuen. Horretarako Bartzelonako unibertsitateko irakasleekin masterreko lanarekin lotutako doktorego proiektu baterako diru laguntza lortu genuen. Beste alde batetik, atzerrian dagoen ikerlari batekin, beste gai baten inguruko doktoregotza planteatu  genuen eta AZTI-Tecnaliak ateratako doktorego beka deialdira ere aurkeztu nintzen. Azkenean AZTIko proiektuarekin egin dut aurrera. Une honetan eta 2019ko apirila arte AZTIko beka propioen finantziazioa dut.\\



Proiektu honetan metodo estatistikoen garapena proposatzen da metapopulazioen arrantza kudeaketa hobetzeko helburuarekin, sardinaren kasua aztertuko da bereziki. Espezie honen interes komertzialaren gorakada dela eta (Bizkaiako Golkoan besteak beste), populazioen dinamika aztertu eta ezagutzea garrantzizkoa da etorkizunera begira. Arlo honetan arrain populazioen ebaluaketa ereduen erabilera ohikoa da. Eredu hauen helburua populazioaren iraganeko eta egungo egoera ebaluatzea da. Horretarako garatzen diren ereduak populazioen dinamika deskribatzen dute arrantza prozesua ere kontuan hartuz.\\

\bigskip

Gaur egun populazio dinamika ereduak \textit{Markov-en eredu ezkutu} bezala sailkatzen dira eta bi denbora serie paraleloen bilakaera deskribatzen dute: egoera prozesua eta obserbazio prozesua. Helburu nagusia populazioaren dinamika deskribatzen duten parametroen gaineko inferentzia egitea izaten da, bai eta populazioaren egoera ezezagunaren ingurukoa ere. Eredu hauen abantaila nagusia ziurgabetasuna obserbazio ekuazioetan sartzeaz gain egoera ekuazioetan ere sartzeko aukera da. Konputazio metodoen aurrerapenak ahalbidetzen ditu kalkulu hauek, testuinguru Bayesiarrean bereziki MCMC (Markov Chain Monte Carlo) metodoak oso erabiliak dira.\\

Tesiaren helburu nagusia sardinaren metapopulazioaren dinamika azaltzen duen eredu egokiaren garapena da, arrantza baliabideen jasangarritasuna eta floten errendimendu sozio-ekonomikoa hobetuz. Horretarako estatistika Bayesiarra, GAMak (Generalized Additive Models) eta Monte Carlo simulazioa landuko dira besteak beste.\\

Desde que me incorporé a Azti he tenido la oportunidad de aprender mucho a cerca de modelos de dinámica de poblaciones entre otras cosas. Además de plantear e implementar algunos modelos, he podido participar en un curso y una reunión en el 'Joint Research Centre' de la Comisión Europea donde junto con investigadore internacionales trabajamos modelos implementados en \href{http://admb-project.org/}{ADMBen} (Automatic Differentiation Model Builder), R eta \href{http://www.flr-project.org/}{FLR} (Fisheries Library in R). El informe de este trabajo se publicará en la librería en línea \href{https://bookshop.europa.eu/en/home/}{Eu Bookshop}. En relación a estos modelos, estamos trabajando en la evaluación de la incertidumbre y la intorudcción de GAMs en estos modelos, con la idea de sacar esribir un artículo.\\

% Hilabete batzuk daramatzat gaia lantzen AZTIn eta populazio dinamika ereduen inguruan gauza asko ikasteko aukera izan dut. Proposatutako eredu batzuk planteatu eta inplementatzeaz gain, Europako Batzordeko 'Joint Research Centre' en antolatutako kurtso eta bilera batean parte hartzeko aukera izan dut. Bertan \href{http://admb-project.org/}{ADMBen} (Automatic Differentiation Model Builder), Rn eta \href{http://www.flr-project.org/}{FLRn} (Fisheries Library in R) inplementaturiko ereduak landu genituen beste herrialde batzuetako ikerlariekin batera. Hemendik ateratako txostena eskuragarri egongo da \href{https://bookshop.europa.eu/en/home/}{Eu Bookshop} online liburutegian. Honen harira, eredu hauetan GAMak sartzeak ziurgabetasunaren estimazioan izan dezaken eragina ebaluatzeko lan bat dugu eskuartean orain, artikulu bat idazteko asmoarekin.\\

Para la dirección de la tesis cuento el apoyo con de Dae-Jin Lee y Leire Ibaibariaga. Dae-Jin es doctor en Ingeniería Matemática por la Universidad Carlos de Madrid en el área de Estadística, actualmente es investigador en el BCAM y líder del grupo de investigación de Estadística Aplicada. Sus áreas de investigación son la modelización estadística mediante modelos aditivos generalizados, suavizado multidimensional en aplicaciones en mortalidad, medio-ambiente y epidemiología. En la actualidad co-supervisa cuatro tesis doctorales (dos de ellas en el programa de doctorado de Matemáticas de la UPV/EHU). Leire es investigadora en la unidad de Investigación Marina de AZTI desde 2004 y doctora en Estadística por la Universidad de Lancaster (Reino Unido) en 2013. Su trabajo se centra principalmente en el desarrollo de modelos estadísticos para la evaluación y el consejo de gestión científico de poblaciones de peces, con especial interés sobre los métodos bayesianos y la evaluación de estrategias de gestión por medio de herramientas de simulación.\\

% Tesi zuzendari bezala Dae-Jin Lee eta Leire Ibaibarriaga izango ditut. Dae-Jin Ingeniaritza Matematikoan da doktore Madrilgo Carlos III Unibertsitatean, estatistika sailean. BCAMeko ikertzaile eta Estatistika Aplikatu taldeko burua da gaur egun. Bere ikerketa arloak eredu gehigarri orokortuak (GAM) eta leuntze multidimentsionala dira, hilkortasun, ingurugiro eta epidemilogia aplikazioetan. Lau doktorego tesi ko-zuzentzen ari da, horietako bi EHUko Matematika eta Estatistika programaren barruan. Leire Itsas Ikerketa unitateko ikerlaria da AZTIn 2004 urtetik eta Estatistikan da doktorea Lancastereko Unibertsitatean (Erresuna Batua) 2013an. Bere lana arrain populazioen ebaluaketa eta kudeaketa aholku zientifikorako eredu estatistikoen garapenean datza. Ikerketa interesen artean metodo Bayesiarrak eta simulazio bidezko kudeaketa estrategien ebaluaketa ditu.\\

Esta tesis cuenta con el apoyo de AZTI y BCAM dentro de un convenio general acordado entre los dos centros.\\

%Tesi honek AZTI eta BCAMen babesa du eta bien harteko hitzarmen orokor baten barruan sartuko da.\\

\newpage

Para terminar, sé que además de los directores/as, el proyecto y la universidad es muy inportante el interés y actitud del almuno/a. Como en el trabajo de máster, en este proyecto también se me presentan cierton conceptos matemáticos y un campo de aplicación nuevos pero tengo muchas ganas de aprender. La gente que me rodea ha sabido transmitir muy bien la imprtancia y el interés de lo que haces y como matematica y con la ayuda de los directores/as mencionados, me veo capaz de llevar a cabo este proyecto.\\

% Honenbestez, eta gutuna amaitzeko, zuzendari, proiektu eta unibertsitateaz gain doktoregoa aurrera ateratzeko ikaslearen interesa eta jarrera funtsezkoak direla argi dago. Masterreko tesian bezala, proiektu honetan ere aplikazio arloa eta hainbat kontzeptu matematiko berriak ditut baina ikasteko gogo handia dut. Hemen AZTIn egiten dutenaren garrantzia eta interesa oso ondo transmititzen jakin izan dute eta matematikari bezala, eta aipatutako zuzendarien laguntzarekin, doktorego proiektu hau aurrera ateratzeko egokia naizela uste dut.\\

En caso de cualquier duda o si fuese necesario aportar infomación adicional no dudéis en contactarnos.\\

%Edozein zalantza dela edo informazio gehigarria behar izanez gero inolako arazo gabe jarri gurekin harremanetan.\\

Mila esker,\\


Leire





\end{document}
